1. DOM - это объектная модель документа, которую создает браузер для получения доступа к содержимому на странице.
2. innerHTML показывает текстовую информацию по элементу - это и текст и разметка вместе с тегами, а innerText только текстовое содержимое.
3. Есть несколько способов обратиться к элементу в js, это - getElementBy..(Id,TagName,ClassName) и querySelector/querySelectorAll, последние два предпочтительнее и чаще всего используются.